%Autor: Aarón Martín Castillo Medina.
%Asesora: Dra. Katya Rodríguez Vázquez
%Contacto: katya.rodriguez@iimas.unam.mx; amcm329@hotmail.com

%Este archivo guarda las referencias bibliográficas que 
%se utilizan a lo largo de todos los demás capítulos.


%Se indica que el documento es de tipo reporte bajo el paquete standalone.
\documentclass[class=report, crop=false]{standalone}

%Se cargan todos los paquetes que residen en el archivo packages_used_standard.sty
\usepackage{packages_used_standard}

%Comienza el documento.
\begin{document}

%Dado que se utiliza Bibtex para crear la bibliografía, ésta 
%por defecto no adhiere la mención correspondiente en la Tabla 
%de Contenido, entonces con esta línea se añade el capítulo 
%correspondiente.
\addcontentsline{toc}{chapter}{Bibliografía}\markboth{Bibliografía}{}

%Comienza la sección dedicada a la Bibliografía (con Bibtex)
\begin{thebibliography}{15}

%Utilizada en el capítulo 2.
\bibitem{b1}
Charles Darwin. \textit{El Origen de las Especies}. (Spanish) [\textit{On 
the Origin of Species}]. Translator: Antonio de Zulueta, Biblioteca Virtual 
Miguel de Cervantes, pages 460–461, 1859.

%Utilizada en el capítulo 2.
\bibitem{b2}
hola mundo

%Utilizada en el capítulo 2.
\bibitem{b4}
Francis Ysidro Edgeworth. \textit{Mathematical Psychics: An Essay on the 
Application of Mathematics to the Moral Sciences}. Kegan Paul and Co., 
London, 1881.

%Utilizada en el capítulo 2.
\bibitem{b5}
Carlos A. Coello Coello, Gary B. Lamont, David A. Van Veldhuizen. \textit{Evolutionary 
Algorithms for Solving Multi-Objective Problems}. Springer, New York, 
Second edition, September 2007, ISBN 978-0-387-36797-2.

%Utilizada en el capítulo 2.
\bibitem{b6}
Juan Arturo Herrera, Katya Rodríguez Vázquez. \textit{Técnicas de Programación 
Matemática para Optimización Multi-Criterio: Estado del Arte}. Instituto de 
Investigaciones en Matemáticas Aplicadas y en Sistemas, Universidad Nacional 
Autónoma de México, Reporte Técnico EMO07-01.

%Comienza la sección alusiva a la Mesografía.
\section{Mesografía}

%Utilizada en el capítulo 2.
\bibitem{b3}
Verhoef, Herman A. \textit{Community Ecology}. March, 2015.\break
\textit{http://www.oxfordbibliographies.com/view/document/obo-9780199830060/obo-9780199830060-0042.xml}

%Localizada en el capítulo 4.
\bibitem{b7}
Kalyanmoy Deb. \textit{Software for Multi-Objective NSGA-II Code in C}.\break
\textit{http://www.iitk.ac.in/kangal/codes.shtml}

%Localizada en el Apéndice.
\bibitem{b8}
Gartner Inc. \textit{Windows Comes Up Third in OS Clash Two Years Early}.
\textit{http://www.computerworld.com/article/3050931/microsoft-windows/
windows-comes-up-third-in-os-clash-two-years-early.html}

%Termina la sección dedicada a la Bibliografía.
\end{thebibliography}

%Termina el documento.
\end{document}
